# 草東沒有派對《瓦合》專輯簡評

前兩首，聽過草東沒有派對在 [2022-03-06 的直播音檔](https://invidious.snopyta.org/watch?v=iMw2ZFhNkVI) 的聽眾，應該似曾相識。《苦難精算師》基本上就是拿直播的第一段曲子（上面連結的 5 分 43 秒到 11 分 30 秒）加工改編而成。有趣的是，《苦難精算師》在原本的直播音檔之上加了第三把吉他，第一把是低音節奏、第二把是高音節奏、第三把是主奏，不知道他們在現場要如何呈現。是新請一個吉他手呢？還是用 program 解決？也許去了現場才會知道。

更妙的是，在最後一段（從歌曲 3 分 17 秒開始）背後有一段聽來像是合成器的聲音，音色跟幾年前的 [Admire](https://invidious.snopyta.org/watch?v=itVyfJtg8hA) 加上 Low Pass Filter 有幾分相似。最前面空靈的類 Arpeggiator 聲響還能用吉他加上 modulation 跟 reverb 解釋，但後面那段的聲音實在太像有人邊彈合成器邊轉旋鈕。

第二首《缸》則是融入加快的直播音檔第二段（連結的 11 分 37 秒 到 14 分 39 秒）與第一段的尾奏，加上與《勇敢的人》相似、從 Disco 節奏配 Clean Tone 吉他轉到搖滾節奏配破音吉他的形式，搭配比《勇敢的人》更豐富華麗的鼓、在 Clean Tone 段加強的人聲效果（「跳」）、細緻的和聲編寫（在爵士節奏那段與「食色性也終究」那段 build-up 尤其明顯）、與讓我想起離歌最後一段（哦去吧去吧）的處理方式、最後面的節奏砍半爆炸段落，是首編曲看得出來花很多心思的歌。

這首我唯一挑剔的點是人聲的旋律，特別是「誰沒有信仰 / 誰沒有思想 / 誰沒有最便宜的酒來陪葬」那段，我認為有點太刻意要把旋律合進五聲音階裡，聽來會讓我想起一些抖音歌的人聲旋律。值得一提的是，前面那段 clean tone 的吉他一下，跟印象中大象體操的《散步》某段吉他實在太像，我查來比較，印證了我的猜想。大家可以比較《缸》的 0:19 – 0:36 與《散步》的 1:25 – 1:56 感受一下。

第三首《空》的編曲，Admire 的影子更明顯了，兩首的拍速也差不多。中間吉他破音推弦 Solo 段，與這次專輯未收錄的《Emily the Ghost》同樣聽得出 Muse 的影響。這首調性與上張專輯的《艾瑪》相同，同樣是節奏快、讓人想奮力點頭的歌曲；不一樣的是《空》的中間多了好幾段節奏與情緒的變化，像是那段加入非洲鼓、有趣的 breakdown （1:50 - 2:11），比起《艾瑪》又多了些層次。

第四首《人洞山》


Tags: blerbs
